\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{hyperref,amssymb,amsmath,bm,graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{color}
\begin{document}
\title{Vetores}
\author{W. O. Barreto Acevedo}
\date{Março, 2020}
\maketitle
\begin{flushright}
{\it A imaginação é mais importante\\ que o conhecimento}\\
{\sc Albert Einstein}
\end{flushright}

Um vetor é um objeto geométrico submerso num espaço determinado, chamado de vetorial; é muito mais que um
número real, que um escalar. Porque tem direção e sentido, além do comprimento (módulo, magnitude,
intensidade). Se o vetor
mora num espaço de dimensão maior que três pode ser difícil de imaginar. Mas não precisamos imaginar ele. 
Só precisamos fazer operações com ele. Precisamos definir um álgebra vetorial, um cálculo vetorial,
um análese vetorial. Os vetores têm aplicações até na Economía. 
Em geral um vetor pode ser definido num espaço de dimensão $n$. Embora não vamos
considerar aquí (operativamente) vetores em espaços com dimensão maior que três, muita coisa aplica
para qualquer dimensão. 

Um vetor $\vec \xi$ em três dimensões pode ser decomposto em termos de três vetores unitários e ortogonais entre eles
(vetores base), linearmente independentes. Se dois vetores são ortogonais não podemos obter
um do outro, isto é o significado de independência linear. O mesmo vetor $\vec \xi$ pode ser decomposto em termos
de dois vetores unitários e ortogonais (ortonormais) entre eles; nesse caso o vetor fica submerso num
espaço bidimensional. Ainda mais, o vetor $\vec \xi$ pode ficar submerso num espaço unidimensional se ele
for descrito por um vetor unitário na direção dele. Vamos definir em breve as operações vetoriais 
que nos permitiram demonstrar o antes apontado ou visualizado. 

O mundo físico é um só e podemos interpretá-lo de diferentes maneiras, se formos criativos.

\section{Operações vetoriais}
Definimos um vetor com um segmento de reta orientado, ou seja, tem módulo, direção e sentido.  Podemos
visualizá-lo como uma flecha ou seta. Assim que tem ponta, haste e cauda. Algebráicamente vamos usar
uma letra com uma seta encima, por exemplo, o vetor $\vec A$. Se um vetor entra perpendicular ao quadro
se representa como $\oplus$, e se está saindo como $\odot$.

Uma operação fundamental é o produto de um escalar por um vetor, por exemplo, $\alpha\vec A$. O escalar
$\alpha$ modifica o módulo do vetor e até o sentido (se for negativo). Se multiplicamos qualquer vetor
por $-1$ obtemos o negativo do vetor.

O módulo do vetor $\vec A$ se
acostuma escrever como $|\vec A|=A$. Assim, se multiplicamos o vetor $\vec A$ por o inverso do 
módulo dele $1/A$ temos o vetor unitário na direção e sentido de $\vec A$
\begin{equation}
	\hat u_{\vec A}=\frac{\vec A}{A}.
\end{equation}
Assim qualquer vetor pode ser escrito como 
\begin{equation}
	\vec A=A\hat u_{\vec A}.
\end{equation}

Outra operação básica é a soma de vetores. Se sabemos somar dois vetores podemos somar $n$ vetores.
O método gráfico é o seguinte. Se temos dois vetores quaisquer, colocamos na ponta de um a cauda
do outro. O vetor que vai desde a cauda livre até a ponta livre é o vetor soma. Se pode ir 
agregando vetores na ponta do vetor resultante em cada soma. É possível fazer isto no plano
ou no espaço tridimensional para vetores com diferentes orientações e modulos. 

É claro que a subtração de vetores é também possível simplesmente somando um vetor com o negativo
do outro vetor. O vetor nulo é o elemento neutro da soma de vetores. 

A soma permite fazer a decomposição de um vetor em termos de vetores ortogonais entre eles. 

Assim, temos algumas propriedades dos vetores:
\begin{equation}
        \alpha\vec A=\vec A\alpha,
\end{equation}
\begin{equation}
	(\alpha+\beta)\vec A=\alpha\vec A + \beta\vec A,
\end{equation}
\begin{equation}
	\alpha(\vec A +\vec B)=\alpha\vec A + \alpha\vec B,
\end{equation}
\begin{equation}
        \vec A + \vec B = \vec B + \vec A.
\end{equation}

O Produto escalar está definido por
\begin{equation}
        \vec A\circ\vec B=AB\cos\alpha,
\end{equation}
onde $\alpha$ é o ângulo (menor ou igual a 180$^0=\pi$) entre os dois vetores. É claro que o
produto escalar tem como resultado um escalar que pode ser positivo, negativo ou nulo. 
A intrepretação geométrica do produto escalar é a projeção de um vetor sobre o outro.

Seguem outras propriedades:
\begin{equation}
        \vec A\circ\vec B= \vec B\circ\vec A,
\end{equation}
\begin{equation}
	\vec A\circ(\vec B + \vec C)= \vec A\circ\vec B +  \vec A\circ\vec C,
\end{equation}
\begin{equation}
	\alpha(\vec A\circ\vec B)=(\alpha\vec A)\circ\vec B=\vec A\circ(\alpha\vec B)=(\vec A\circ\vec B)\alpha.
\end{equation}

O produto vetorial é uma operação que tem como resultado um vetor de módulo
\begin{equation}
|\vec A\times \vec B|=AB\sin\alpha,
\end{equation}
onde $\alpha$ é o ângulo (menor ou igual a 180$^0=\pi$) entre os dois vetores.
O vetor resultado tem direção perpendicular
aos dois vetores envolvidos e seu sentido depende da posição dos vetores na operação. Para determinar
o sentido usamos a regra da mão direita. 

Seguem outras propriedades:
\begin{equation}
        \vec A\times\vec B= -\vec B\times\vec A,
\end{equation}
\begin{equation}
        \vec A\times(\vec B + \vec C)= \vec A\times\vec B +  \vec A\times\vec C,
\end{equation}
\begin{equation}
        \alpha(\vec A\times\vec B)=(\alpha\vec A)\times\vec B=\vec A\times(\alpha\vec B)=(\vec A\times\vec B)\alpha.
\end{equation}
\section{Componentes cartesianas de um vetor}
Um sistema de coordenadas Cartesiano permite uma representação ótima para um vetor. Em três dimensões
as compontes cartesianas de dois vetores $\vec A$ e $\vec B$  podem se escrever como
\begin{equation}
	\vec A=A_x \hat{\i}+ A_y\hat{\j}+A_z\hat k\equiv<A_x,A_y,A_z>,
\end{equation}
\begin{equation}
        \vec B=<B_x,B_y,B_z>,
\end{equation}
onde $\hat{\i}$, $\hat\j$, $\hat k$  é a base ortonormal cartesiana. Observe que 
\begin{equation}
\hat{\i}\circ\hat\j=\hat{\i}\circ\hat k=\hat{\j}\circ\hat k=0,
\end{equation}
\begin{equation}
\hat{\i}\circ\hat\i=\hat{\j}\circ\hat\j=\hat{k}\circ\hat k=1,
\end{equation}
\begin{equation}
\hat{\i}\times\hat\j=\hat{k}=-\hat{\j}\times\hat\i,
\end{equation}
\begin{equation}
\hat{\j}\times\hat k=\hat{\i}=-\hat{k}\times\hat\j,
\end{equation}
\begin{equation}
\hat{k}\times\hat\i=\hat{\j}=-\hat{\i}\times\hat k,
\end{equation}
\begin{equation}
\hat{\i}\times\hat\i=\hat{\j}\times\hat\j=\hat{k}\times\hat k=0.
\end{equation}

Assim podemos mostrar que o produto escalar entre
$\vec A$ e $\vec B$ resulta
\begin{equation}
	\vec A\circ\vec B=A_x B_x + A_y B_y + A_z B_z.
\end{equation}
No caso particular $\vec A=\vec B$, o produto escalar dá para calcular o módulo do vetor $\vec A$
\begin{equation}
	A=(A_x^2+A_y^2+A_z^2)^{1/2}.
\end{equation}
Por outro lado podemos calcular o produto vetorial
\begin{equation}
	\vec A\times\vec B=(A_y B_z-A_zB_y)\hat\i -(A_xB_z-A_zB_x)\hat\j+(A_xB_y-A_yB_x)\hat k
\end{equation}
que pode ser escrito como um determinante.

\section{Componentes cilíndricas}
Se  definimos
\begin{equation}
	A_\rho\equiv(A_x^2 + A_y^2)^{1/2}.\label{arho}
\end{equation}
e o ângulo azimutal $\phi$
\begin{equation}
	\tan\phi\equiv\frac{A_y}{A_x} \label{phi}
\end{equation}
podemos mostrar que
\begin{equation}
        \vec A=A_\rho\hat e_\rho+A_z\hat k
\end{equation}
onde 
\begin{equation}
        \hat e_\rho=<\cos\phi,\sin\phi,0>
\end{equation}
É bem fácil provar que
\begin{equation}
	\hat e_\rho \circ \hat k=0
\end{equation}
e
\begin{equation}
	\hat e_\phi=\hat k \times \hat e_\rho=<-\sin\phi,\cos\phi,0>
\end{equation}
Assim $\hat e_\rho$, $\hat e_\phi$, $\hat k$, formam uma base ortonormal chamada de cilíndrica. 

\section{Componentes esféricas}
Se agora definimos o ângulo polar $\theta$
\begin{equation}
	\tan\theta\equiv\frac{(A_x^2 + A_y^2)^{1/2}}{A_z},
\end{equation}
podemos usar e mesmo ângulo $\phi$ das coordenadas cilíndricas, definido pela equação (\ref{phi}).
Assim,
\begin{equation}
\vec A=A\hat e_r
\end{equation}
onde 
\begin{eqnarray}
	\hat e_r&=&\frac{1}{A}(A_\rho\hat e_\rho + A_z\hat k)=\sin\theta<\cos\phi,\sin\phi,0>+\cos\theta<0,0,1>=\nonumber\\
		&&=<\sin\theta\cos\phi,\sin\theta\sin\phi,\cos\theta>
\end{eqnarray}
Se pode provar que
\begin{equation}
\hat e_r\circ\hat e_\phi=0.
\end{equation}
Porém, podemos calcular o vetor unitário polar 
\begin{equation}
\hat e_\theta=\hat e_\phi \times e_r=<\cos\theta\cos\phi,\cos\theta\sin\phi,-\sin\theta>
\end{equation}
Assim $\hat e_r$, $\hat e_\theta$, $\hat e_\phi$ formam uma base ortonormal chamada de esférica.
\end{document}
